En moyenne sur la période 2012-2014, 219 000 personnes exercent un métier de gardiennage ou d’agent civil de sécurité : 29 % sont concierges ou gardiens d’immeubles et 71 % sont chargés de la protection des personnes et des biens ou de la surveillance des lieux privés (usines, entrepôts, commerces, parkings etc.). Les concierges et gardiens d’immeubles exercent principalement dans le secteur des activités immobilières, tandis que les agents de sécurité sont concentrés dans les services administratifs et de soutien, signe d’une très forte externalisation de cette fonction par les entreprises. Ces métiers sont surreprésentés en région parisienne, tant dans l’emploi que parmi les demandeurs d’emploi.Après un fort développement dans la deuxième moitié des années 1990, les effectifs sont restés globalement stables, puis ont à nouveau progressé depuis 2010. La structure par âge de cette profession est assez semblable à celle de l’ensemble des métiers. Un tiers des personnels a 50 ans ou plus, 16 % ont moins de 30 ans. Depuis le début des années 1980, les effectifs sont devenus plus masculins : désormais près des trois quarts des emplois sont occupés par des hommes. Si le métier de concierge est principalement exercé par des femmes assez âgées, les agents de sécurité sont recrutés en majorité parmi les hommes jeunes.Ces métiers restent largement ouverts à des jeunes peu qualifiés. En moyenne sur la période 2012-2014, 27 % des salariés de moins de 30 ans n’ont aucun diplôme ou uniquement le brevet des collèges. Cependant, la part des personnes titulaires du baccalauréat, d’un brevet professionnel ou d’un diplôme supérieur s’est fortement accrue parmi les jeunes agents, atteignant désormais 39 % parmi les moins de 30 ans.Les agents de gardiennage et de sécurité travaillent majoritairement à temps plein et neuf salariés sur dix sont en contrat ou emploi à durée indéterminée. Ils sont très nombreux à travailler la nuit ou le week-end : 39 % des agents de gardiennage et de sécurité déclarent travailler la nuit, 84 % le samedi, et 49 % le dimanche. La mobilité est élevée, avec un taux de rotation de 90 % en 2014. L’ancienneté dans l’entreprise est de fait relativement faible pour ces agents : près de la moitié d’entre eux travaillent dans la même entreprise depuis moins de 5 ans. Plus de 60 % des salariés à temps plein perçoivent un salaire mensuel net inférieur à 1 500 €.En 2014, le nombre de demandeurs d’emploi inscrits à Pôle emploi à la recherche d’un poste d’agent de gardiennage et de sécurité est élevé relativement au nombre de personnes exerçant ce métier. Le taux de demande d’emploi des hommes en particulier est plus de deux fois plus élevé que le taux de demande d’emploi tous métiers confondus.
